估計港鐵擔憂影響樓價而不公開沉降資料

港鐵土瓜灣站被揭發地盤周邊有23幢樓宇及多個涵蓋煤氣喉管的監測點沉降超出25毫米水平。民建聯九龍城（馬頭角）區議員關浩洋表示，居民曾向港鐵反映樓宇裂痕問題，但港鐵委託公正行的檢查報告稱是溫差及樓宇殘舊所致，與工程無關。自由黨九龍城（九龍塘）區議員何顯明表示，港鐵稱監察點數據不適合公開，因資料牽涉大廈沉降，而大廈沉降資料屬私隱。

相關報道：【沙中線工程問題】田北辰冀下周開會商討沉降 稱委託協議「千瘡百孔」

關浩洋在港台節目中表示，區議會的關注沙中線工作小組會議一直有定期開會，而港鐵在2017年7月31日的文件「白紙黑字」指，一直定期監察「地面及附近樓宇沉降、樓宇傾斜及樓宇震動幅度等」，「工程人員翻查紀錄後，確定各個監測點數值均屬正常水平」。

他續指，居民雖知道會有一定程度的沉降，但對港鐵沒有公布超標消息感「震驚」；居民過去曾向港鐵反映裂痕問題且希望索償，港鐵會讓公正行上門檢查，但報告均稱是由溫差及樓宇殘舊所致，與工程無關，居民最終只可自行支付修補費用。他透露，該區大約有100宗相關個案。

民主黨立法會議員鄺俊宇在港台節目中批評港鐵「誠信破產」，在知悉情況後沒有停工、加固及通知居民，敦促全面披露資料。他說，曾有求助居民稱過去嗅到有煤氣味，而煤氣公司昨日的新聞稿亦證實了泄漏，時間和地點都吻合。他強調，立法會必須要引用特權法跟進事件，相信可與針對紅磡站工程的獨立調查委員會同步進行。

何顯明在商台節目表示，港鐵稱設立了幾百個喉管監察點，當要求港鐵提供其數據時，港鐵指監察點牽涉大廈沉降，而大廈沉降資料屬私隱，不適合公開。

九龍城（土瓜灣南）區議員林博在商台節目指，雖然港鐵已委託獨立公司檢查喉管證明無問題，但居民仍不放心，他解釋獨立報告是港鐵委託人做的，寫獨立報告的員工可能會將報告「執返靚仔少少先出街」。何顯明則希望政府能委託獨立專業人士檢查。

何顯明又指，九龍城區議會正安排下星期與相關政府部門、港鐵及煤氣公司開特別會議，了解煤氣管沉降數據及情況。

《明報》記者向何顯明查詢有關港鐵不公開監察點數據，何顯明表示估計港鐵擔憂影響樓價而不公開。

做埋收樓 發過豬閪

樓價重要過煤氣爆炸